---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 黑客与画家
category: Other
summary: 「黑客与画家」是一本由硅谷创业之父 Paul Graham 所著的文集，著名博主阮一峰译。至于译者，爱读博客的读者想必不会陌生。这是一本很好看的文集，旁征博引，文笔有趣，字里行间可以窥探作者那种惊世骇俗的洞见。作者 Paul 给出了黑客价值观的核心原则：分享、开放、民主、计算机的自由使用、进步，并且提出了黑客行为必须包含三个特点：好玩、高智商、探索精神。之所以这本书取名为「黑客与画家」，那是因为作者认为：编程是一种艺术创作，黑客就是艺术家，开发软件与画家作画、雕塑家雕刻、建筑师设计房屋并没有本质不同。从这本书中，让我感受非常深的有几点。第一，黑客精神。第二，创造财富。第三，编程语言。第四，好设计。讲完自己的感受之后，接下来聊聊「模仿游戏」。做不了黑客，但至少要有一种黑客的精神；成不了画家，但终究需要一种画家的审美。
tags:
  - Other
  - 黑客
  - 模仿游戏
  - 书评
comments:
  - author:
      type: full
      displayName: dbarobin
      url: 'https://github.com/dbarobin'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/3949252?v=3&s=73'
    content: '&#x6D4B;&#x8BD5;&#x8BC4;&#x8BBA;&#x529F;&#x80FD;&#x3002;'
    date: 2015-11-29T00:58:17.317Z

---

`文/温国兵`

> 我们的时代是程序员主导的时代，而伟大的程序员就是黑客。

钝感力贯穿于我的阅读行为当中，不那么敏感或许会得到更多。写一篇书评，我通常的做法是在一本书阅读完之后，隔一段时间再提笔。这样带来的好处是，有充足的时间思考。大多数的事情，都是需要长时间地观察和思考，才能获得相对客观的理解。

「黑客与画家」是一本由硅谷创业之父 Paul Graham 所著的文集，著名博主阮一峰译。至于译者，爱读博客的读者想必不会陌生。这是一本很好看的文集，旁征博引，文笔有趣，字里行间可以窥探作者那种惊世骇俗的洞见。

![Brueghel-tower-of-babel](http://i.imgur.com/5Dv7d6e.jpg)

从这本书中，让我感受非常深的有几点。

第一，黑客精神。

我们是幸运的，身处一个信息技术大爆发的时代。有趣的是，给这个时代带来深远影响的软件几乎都是那 1%（甚至远远低于 1%）最优秀的黑客所写。黑客这个词总给人一种神秘感。归根结底，之所以神秘，那是因为太稀缺。任何技术，只要你懂，在外人看来或许很神秘，在内行看来也就那么回事。这就是所谓的「外行看热闹，内行看门道」吧。

提到黑客，一个不修边幅、邋里邋遢、愤世嫉俗、不合潮流、高傲自负、追求自由、质疑权威、聪明绝顶的形象浮现在我们的眼前。信息技术大爆发的时代，国外也好，国内也罢，都涌现一大批著名的黑客。比如 Richard Matthew Stallman、Dennis MacAlistair Ritchie、Kenneth Lane Thompson、Donald Ervin Knuth、Linus Benedict Torvalds、Eric Steven Raymond、Aaron Swartz 等，再比如 goodwell、CoolFire、yuange、Frankie、PP、冰血封情、StyxFox、sunx、刺总、cos 等。毫不夸张地说，正是因为这些著名黑客（黑帽子、白帽子、灰帽子）的存在，才让我们如今的生活变得如此美好。

作者 Paul 给出了黑客价值观的核心原则：**分享、开放、民主、计算机的自由使用、进步**，并且提出了黑客行为必须包含三个特点：**好玩、高智商、探索精神**。之所以这本书取名为「黑客与画家」，那是因为作者认为：编程是一种艺术创作，黑客就是艺术家，开发软件与画家作画、雕塑家雕刻、建筑师设计房屋并没有本质不同。我们从精致漂亮的建筑和艺术品中可以体会到艺术之美，从优秀软件的代码中可以体验到技术之美。美的感知都是相通的。

毋庸置疑，黑客这个群体，总体上是非常优秀的。他们的思维值得我们学习。虽然他们的部分言行然我们觉得很不可思议，但又有何妨，改变世界的人不都这样吗？

第二，创造财富。

Paul 认为，财富和金钱并不相同。金钱只是用来交易财富的一种手段，财富才是有价值的东西。要致富，需要两点：**可测量性和可放大性**。我们身处一个创业浪潮，颇有文化大革命大炼钢铁的味道。墙内的创业和硅谷不同，盲目跟从的机率远大于硅谷。从无到有，从 0 到 1，业务的高速增长很可能会带来财富地快速增值。「从 0 到 1」、「创业维艰」这类书籍热销，还是可以反映出一些趋势。

合法的挣钱就是最有尊严的生活方式，有的人选择创业，有的人选择工作，勤耕苦作，苦中作乐。毕生工作可能不会带来财富的爆发增长，选择创业也可能不会。创业可能失败，但仍然阻止不了一大批冒险家前仆后继、乘风作浪、披荆斩棘。我们常常说「风险与收益并存」，创业要么成功，要么失败；要么盆丰钵满，要么一无所获。

第三，编程语言。

作者 Paul 提到语言之争，静态类型语言拥护者认为可以防止 Bug，并且帮助编译器生成更快的代码。动态类型语言的拥护者认为更自由。这张问题值得讨论，但并没有固定答案。回到黑客，优秀的黑客大多是用动态类型语言的，这可能跟黑客喜欢自由很有关系吧。

编程语言在不断地进化，只不过这个进化比新技术的更迭会慢，就像我们人类的语言一样。那些内核最小、最干净的编程语言才会存在于进化的主干上。一种语言的内核设计得越小、越干净，它的生命力就越顽强。作者拿 Java、Perl、Python、Ruby 做了对比，排在越后面的语言越像 Lisp。另外补充一点，作者 Paul 极度推崇 Lisp，Viaweb（作者所创立的公司）大部分代码就是 Lisp 写的。

第四，好设计。

作者 Paul 认为，好设计具有如下特点：简单、永不过时、解决主要问题、启发性、有点趣味性、看似容易、对称、模仿大自然、再设计、能够复制、成批出现、大胆。虽然我们需要考虑个体的差异，但美和好设计大抵都是相通的。好的设计给人赏心悦目的感受，而糟糕的设计就是，用了一次再也不想用了。微信之所以如此成功，不仅在于产品的更迭速度，更在于对用户体验的深度挖掘。用微信用得爽吗？我觉得挺舒服的。好的设计是简洁的，交互更是如此。糟糕的设计冗长、繁琐。美也是如此，简洁为美。

讲完自己的感受之后，接下来聊聊「模仿游戏」。

> 历史的常态似乎就是，任何一个年代的人们，都会对一些荒谬的东西深信不疑。他们的信念还很坚定，只要有人稍微表示一点怀疑，就会惹来大麻烦。

模仿游戏（The Imitation Game）改编自安德鲁 · 霍奇斯所写的传记「Alan Turing: The Enigma」。上面摘抄的那句话，用在图灵身上再恰当不过。图灵对计算机科学的影响不言而喻。这是一个伟大的数学家、科学家，他所在的时代，别人对他的思想提出质疑。时至今日，我们依然深受他的影响。片尾，图灵因同性恋遭受化学阉割，狼狈不堪，不能自已。Joan Clarke 对 Allen 所说的话：「No one normal could have done that. Now, if you wish you could have been normal, I can promise you I do not. The world is an infinitely better place precisely because you weren’t. I think that sometimes it’s the people who no one imagines anything of who do the things that no one can imagine.」我想，是的。

**做不了黑客，但至少要有一种黑客的精神；成不了画家，但终究需要一种画家的审美。**

–EOF–

题图来自：<a href="http://blog.capacityacademy.com/2014/10/29/hackers-pintores-los-ensayos-de-paul-graham-en-espanol/" target="_blank">The Tower of Babel</a>, By Pieter Bruegel the Elder.

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
